# Democratització de la tecnologia
El fàcil accés de la ciutadania a la tecnologia, especialment la relativa a la connectivitat a Internet i a l'ús de telèfons intel·ligents, comporta una transformació de la nostra societat cap a una nova cultura digital. La democratització de la tecnologia, en termes d'abaratiment i facilitat de connectivitat, permeten la creació de nous serveis des de l'administració particularitzats a les necessitats de la seva ciutadania i accessibles des del telèfon sense necessitats presencials, ni paperassa. Aquesta cultura digital ha d'impregnar la generació de serveis a la ciutadania, atès que signifiquen un abaratiment dels costos de prestació i en faciliten l'accés.

L’administració ha de vetllar per la igualtat d’accés a aquests nous serveis, facilitant eines i  recursos que garanteixin el seu ús i aprofitament independentment del context socioeconòmic, gènere o capacitats diverses de la ciutadania.


## objectiu general de l'àmbit
* Posar a l’abast de tothom les innovacions tecnològiques que l'administració incorpora en la seva acció municipal, vetllat per un accés no discriminador a tràmits, serveis i accions digitals de l’administració.
* Treballar per disminuir la distància creada a partir dels diferents usos tecnològics per part dels diferents sectors de la societat (escletxa digital), creada tant per accés a la tecnologia com per coneixement. Acompanyar tota acció municipal que inclogui una vessant digital de la formació necessària.
* Promoure polítiques divulgatives i formatives que fomentin la visibilització de la diversitat de gènere en el mon tecnològic així com el foment de les vocacions tecnològiques en nenes i noies.
* Promoure una relació conscient i crítica de la ciutadania amb la tecnologia.

## Proposta programàtica
1. Posar en marxa programes de formació i capacitació digital per a la ciutadania, així com reforçar els existents.
1. Promoure espais de connexió i ús tecnològic que ofereixin eines i recursos de manera gratuïta, així com dotar de recursos als existents (biblioteques, centres cívics o telecentres).
1. Oferir programes pedagògics en coordinació amb centres educatius de diferents nivells que permetin abordar com treballar la tecnologia de manera inclusiva i respectuosa amb la ciutadania, introduint-hi la perspectiva de gènere.
1. Oferir formació tecnològica (inicial i avançada) a col·lectius amb risc d’exclusió social per motius socioeconòmics, en temàtiques d’innovació tecnològica, en coordinació amb els serveis socials municipals.
1. Garantir que el personal de l'administració podrà acompanyar a la ciutadania en la seva interacció digital amb l'administració a partir de programes de formació interna.

## Experiències inspiradores
Pendent
1. Projecte Òmnia http://xarxaomnia.gencat.cat/ - és un programa d'intervenció social per l'apoderament de les persones aprofitant la tecnologia digital, amb l'objectiu de reduir l'escletxa digital 
2. Dinamarca va acompanyar la introducció de l'e-government (2011-2105) amb formació per a 100% de la població de gent gran, formació gratuita desenvolupada i implementada per entitats no-lucratives 
3. Espais d'accés gratuït a la tecnologia i a Internet: biblioteques ofereixen accés gratuït amb el carné de biblioteques, telecentres (punttic.gencat.cat) també 
4. Exposicions sobre Dones en la història de la tecnologia (p.e. l'exposició de Colectic)
5. "Data Control Wars" un joc seriòs per reflexionar sobre les nostres dades, la seva governança i protecció 

